\newpage
\section{第六章\texorpdfstring{\quad}{} 总结与展望}
\label{chap:conclusion}
\setcounter{section}{6} \setcounter{subsection}{0}

\subsection{工作总结}
\label{sec:summary}
在联邦环境下做推荐时，原始用户数据不能离开本地，异构图神经网络又依赖多类型节点与关系，实际中往往会遇到三类问题，即客户端数据分布不一致（Non-IID）、新用户或长尾物品交互极少（冷启动），以及端云之间模型参数传输带来的通信成本。本文主要从推荐效果、通信效率与工程落地三方面做了针对性工作。

针对效果问题，本文提出了基于属性-结构双视图对比学习的联邦推荐框架 FedASCL。本文将显式属性与隐式结构视为两个视图，通过最大化互信息把属性语义迁移到稀疏的交互空间，以弥补新用户特征缺失。再通过全局语义原型对齐缓解本地数据偏斜引起的语义漂移。在 MovieLens-1M、Yelp 和 ACM 公开基准上，FedASCL 在常规设定下与强基线各有优劣。Hit@10 在 MovieLens-1M 与 Yelp 上略优；NDCG@10 在 MovieLens-1M 上略优，Yelp 与 ACM 上略低于最优基线。Yelp 上 Hit@10 约高 1.0\%，NDCG@10 约低 1.7\%。在冷启动设定下相对次优基线稳定略优（约 3\%--8\%）。在极端 Non-IID（$\alpha=0.1$）设定下相对次优基线约提升 8.2\%，相对 IID 的 NDCG@10 衰减约 5.4\%。

针对通信压力，本文设计了语义感知的压缩策略，用注意力机制对元路径做结构剪枝，用残差补偿做数值量化。第四章在更严联邦设定下以 Recall@20 等指标表明，约 $15.2\times$ 通信缩减时精度相对 Full 在 MovieLens-1M、Yelp 与 ACM 上分别回落约 2.4\%、3.5\% 与 3.2\%，通信开销降低约一个数量级。

本文进一步实现了面向学术场景的联邦论文推荐原型系统，将 FedASCL 与压缩策略集成进端云分层架构。第五章通过功能测试与通信仿真验证了模块集成、数据隔离与压缩策略的工程可行性；排序精度由第三章离线实验支撑，系统章完成算法到原型的落地验证。

\subsection{研究不足与未来展望}
\label{sec:outlook}
本文仍有一些不足，后续可从以下方面改进与拓展。
\begin{cnenumerate}
    \cnitem 兴趣随时间变化的问题。本文 FedASCL 目前使用的是某一时刻的“快照”图，没有专门建模用户兴趣随时间、随场景的变化。真实业务中用户偏好可能随时间与上下文发生漂移。若在现有双视图与原型对齐的基础上，引入动态图或联邦持续学习，让模型既能跟上用户的最新兴趣，又不过度遗忘过去的有用信息，将更符合真实业务需求。
    \cnitem 隐私保护的加强。本文的隐私保护主要依靠“仅上传梯度或原型（可结合加密与安全聚合）、不传原始数据”的联邦聚合方式，但在极端攻击假设下，图结构仍有可能被反推。本文系统虽集成了本地差分隐私模块，但元路径聚合或本地上传阶段仍可进一步与可信执行环境（TEE）等技术结合，降低图结构泄露的风险。
    \cnitem 跨域与少样本场景。本文当前实验集中在“同一数据域、单一推荐任务”的设定下。若扩展到跨域场景（例如不同平台、特征不重叠、数据分布差异大），如何利用少量重叠用户或共享特征做知识迁移，在目标域数据很少时仍能做好推荐，是后续在 FedASCL 与压缩策略基础上值得继续探索的方向。
    \cnitem 自适应剪枝与稳健原型聚合。第四章元路径剪枝采用训练前给定的保留率 $\rho$、量化比特 $b$ 及 Top-$K$ 策略，对本地注意力波动较为敏感，灵活性有限；第三章全局原型采用样本量加权平均，在客户端样本极度倾斜时鲁棒性仍可能不足。后续可探索随训练轮次或注意力分布动态调整剪枝强度的自适应元路径选择，并在服务器侧引入中位数聚合、信赖域加权等更稳健的语义原型汇聚方式，以在维持通信压缩收益的同时提升极端 Non-IID 条件下的稳定性。
    \cnitem 与大模型联邦推荐的结合。绪论已指出，大语言模型路线可从文本语义与预训练知识侧缓解联邦冷启动，但完整模型在端侧训练与参数上传方面面临算力与通信压力，且生成式表征与本文采用的低维判别式嵌入在联邦聚合接口上不易直接兼容（见表~\ref{tab:federated_cold_llm_compare}）。后续可在 FedASCL 框架上探索轻量级融合：例如以冻结或 LoRA 微调的大模型为论文标题、摘要与用户画像提供文本嵌入，作为属性视图的补充输入，与结构视图及全局原型对齐协同；或在服务器侧聚合文本语义原型、客户端侧保留图结构更新的分层联邦范式，在控制通信开销的前提下增强复杂意图与零样本物品的理解能力。同时需进一步统一排序指标与生成式评价口径，并叠加差分隐私等手段降低文本侧隐私风险。
\end{cnenumerate}
